\chapter{Εισαγωγή}
Οι τυχαίοι περίπατοι είναι μοντέλα που χρησιμοποιούνται σε πάρα πολλούς τομείς της επιστήμης όπως η Οικολογία, η Ψυχολογία, η Επιστήμη Υπολογιστών, η Φυσική, η Χημεία, η Βιολογία και τα Οικονομικά. Συμπεράσματα που βγάζουμε από την μελέτη των τυχαίων περιπάτων, μπορούν να μας βοηθήσουν να βγάλουμε συμπεράσματα για τις τιμές μετοχών \citep{kodde1984forecasting}, να εκτιμήσουμε το μέγεθος του διαδικτύου \citep{bar2008random}, και να εξηγήσουμε τις ανθρώπινες αποφάσεις σε σχέση με το χρόνο τον οποίο θα παρθούν \citep{nosofsky2008exemplar}. 
\par
Εμείς θα ασχοληθούμε περισσότερο με τυχαία πειράματα προσαρμοσμένα στις ανάγκες της στατιστικής φυσικής, όπως για παράδειγμα την μεταφορά ηλεκτρονίων σε νανοκρυσταλλικά $TiO_2$ ηλεκτρόδια \citep{nelson1999continuous}, την κίνηση {\en Brown} των ατόμων σε αέρια, και άλλα.

\section{Ο κώδικας}
Όλα τα πειράματα θα πραγματοποιηθούν στην γλώσσα {\en Python}. Η {\en Python} είναι μία αντικειμενοστραφής γλώσσα με πάρα πολλά πακέτα και βιβλιοθήκες για ότι ανάγκη μπορεί κανείς να φανταστεί. Αναφέρουμε εδώ τις βιβλιοθήκες που θα εισάγουμε στο πρόγραμμα, αν και οι περισσότερες χρησιμοποιούνται σχεδόν σε κάθε επιστημονική εφαρμογή της γλώσσας. Οποιοσδήποτε μπορεί να βρει στο διαδίκτυο το {\en documentation} και τον κώδικα τον οποίο χρησιμοποιούν αυτά τα πακέτα. 

\begin{itemize}
\item Η βασικότερη βιβλιοθήκη της {\en Python}. Πακέτο αριθμητικών υπολογισμών γραμμικής άλγεβρας και προσομοιώσεων. Πολύ γρήγορο και αποτελεσματικό κατασκευασμένο σε {\en C} και {\en C++}.
{\en
\begin{python}
import numpy as np
\end{python}
}
\newpage
\item {\en Built-in} πακέτο της {\en Python} εξοπλισμένο με γεννήτριες τυχαίων αριθμών για τυχαίο {\en sampling} από κατανομές.
{\en
\begin{python}
import random
\end{python}
}
\item {\en Built-in} πακέτο της {\en Python} για τον υπολογισμό του χρόνου εκτέλεσης προγραμμάτων.
{\en
\begin{python}
import time
\end{python}
}
\item Το καλύτερο πακέτο για το σχεδιασμό γραφημάτων οποιουδήποτε τύπου.
{\en
\begin{python}
import matplotlib.pyplot as plt
\end{python}
}
\item Συμπληρωματικό πακέτο για το σχεδιασμό γραφημάτων κατασκευασμένο με την {\en matplotlib}.
{\en
\begin{python}
import seaborn as sns
\end{python}
}
\item Το καλύτερο πακέτο για την εφαρμογή αλγορίθμων μηχανικής μάθησης σε δεδομένα. 
{\en
\begin{python}
from sklearn.linear_model import LinearRegression
\end{python}
}
\end{itemize}